\newpage
\section*{Rudderless double thrusters:}

Модель сдовенных движетелей без руля \\

\begin{equation*}
    \tau_{tr} = \begin{bmatrix} \tau_{tr.u} & 0 & \tau_{tr.r}  \end{bmatrix}^T
\end{equation*}

\begin{equation*}
    \tau_{tr..u} = T_{r1} + T_{r2}
\end{equation*}

\begin{equation*}
    \tau_{tr.r} = (T_{r1} - T_{r2})*d_{TR}
\end{equation*}

\noindent{\rule{4cm}{0.4pt}}

\begin{equation}\label{1}
    T = (1 - t_p)\rho D^4K_T(J_0)n\cdot|n|  
\end{equation}

${\rho}$ --- плотность воды; \\

D --- диаметр винта движетеля; \\

n --- обороты винта ; \\

${t_p}$ --- коэффициент снижения тяги; \\

${K_T}$ --- коэффициент тяги, зависящий от передаточного числа ${J_0}$

\noindent{\rule{4cm}{0.4pt}}

\begin{equation}\label{2}
    J_0 = \frac{V(1 - \omega_p)}{nD}; V = \sqrt{u^2 + v^2} - \textit{скорость лодки } 
\end{equation}

${\omega_p}$ --- коэффициент попутного потока гребного винта (сложно!) \\

\begin{equation}\label{3}
    K_T = \alpha_1 + \alpha_2J_0,  \alpha_{1, 2} -  \textit {const} 
\end{equation}
коэффициент моделируется как линейная функция \\

\noindent{\rule{4cm}{0.4pt}}

Из (\ref{1}--\ref{3}) => 
\begin{eqnarray*}
    T_r = cVn + dn*|n|, \textit{где } \\
    c = (1-t_p)(1-\omega)\rho D^^3 \alpha_2; \\
    d = (1-t_p)\rho D^3 \alpha_2 \textit{=>} \\
    \textit{c, d - идентифицируют в экспериментах}
\end{eqnarray*}


\section*{Added mass:}

\begin{eqnarray*}
    M = M_{body} + M_A - \textit{матрица масс}; \\
    C(\upsilon) = C_{body}(\upsilon) + C_A(\upsilon) - \textit{матрица Кориолиса}
\end{eqnarray*}

Матрицы ${M_A, C_A}$ подобны матрицам ${M_{body}, C_{body}}$: \\
\begin{equation*}
    M_A = - \begin{bmatrix}  
                X_{\Dot{u}} & 0 & 0 \\
                0 & Y_{\Dot{v}} & 0 \\
                0 & 0 & N_{\Dot{r}}
            \end{bmatrix}; 
            \;
        C_A(\nu) = - \begin{bmatrix}
                    0 & 0 & -Y_{\Dot{v}}V \\
                    0 & 0 & X_{\Dot{u}}U \\
                    Y_{\Dot{v}}V & -X_{\Dot{u}}U & 0
                \end{bmatrix}
\end{equation*}

\begin{equation*}
    M = \begin{bmatrix}  
                m-X_{\Dot{u}} & 0 & 0 \\
                0 & m-Y_{\Dot{v}} & 0 \\
                0 & 0 & I_{zz}-N_{\Dot{r}}
            \end{bmatrix}; 
            \;
        C(\upsilon) = \begin{bmatrix}
                    0 & 0 & -(m-Y_{\Dot{v}})v \\
                    0 & 0 & (m-X_{\Dot{u}})u \\
                    (m-Y_{\Dot{v}})v & -(m-X_{\Dot{u}})u & 0
                \end{bmatrix}
\end{equation*}
